
<Collection>
  <id>56c05f817c8dec511be4ccd5</id>
  <entityId>56c054617c8dec511be4ccbd</entityId>
  <entityTimestamp>1455445089377</entityTimestamp>
  <entityCreator>56bf79da7c8dec52681e7495</entityCreator>
  <versionTimestamp>1455447937405</versionTimestamp>
  <versionCreator>56c053047c8dec511be4ccbc</versionCreator>
  <institute>DISS56c05f817c8dec511be4ccd5</institute>
  <localizedDescriptions>
    <localizedDescriptions>
      <languageId>deu</languageId>
      <title>Deutsch-J&#xFC;dische Publizistik</title>
      <description>Unter dem Titel Staat, Nation, Gesellschaft haben das Duisburger Institut f&#xFC;r Sprach- und Sozialforschung DISS und das Steinheim-Institut die j&#xFC;dische Vision einer integrativen Gesellschaft in den Debatten des 19. Jahrhunderts untersucht.&#xD;
&#xD;
Die Begriffe Staat, Nation, Gesellschaft bezeichnen zentrale Themenfelder, zu denen sich deutsch-j&#xFC;dische Autoren - als Juden - seit der Aufkl&#xE4;rung und w&#xE4;hrend des gesamten 19. Jahrhunderts an die deutsche Mehrheitsgesellschaft wandten. Sie skizzierten zutiefst engagiert und in beispielloser Breite und Vielfalt die sozialethischen Grundlagen, auf denen ein europ&#xE4;isches Deutschland erstehen sollte. Sie bekr&#xE4;ftigten zugleich mit gro&#xDF;em Nachdruck das Jahrtausende gewachsene, ethische Erbe des Judentums selbst, das in diesem Deutschland endlich anerkannt und zu neuem Leben erweckt werden sollte. Adressat waren die christlichen Hierarchien und die oft repressiv eingestellten b&#xFC;rgerlichen Eliten und Obrigkeiten in Deutschland. Mit dem Schlagwort vom christlichen Staat sperrten sie sich gegen die politische und soziale Gleichberechtigung der Juden bis weit ins wilhelminische Kaiserreich. Viele deutsch&#xAD;-j&#xFC;dische Autoren des 19. Jahrhunderts bestimmten dagegen in der j&#xFC;dischen Vision der gerechten Gesellschaft das Projekt der Moderne schlechthin. Sie pl&#xE4;dierten f&#xFC;r das Zusammenr&#xFC;cken von Judentum und Christentum um das Zentrum der gemeinsamen Ethik, f&#xFC;r die gemeinsame Arbeit an der neuen Gesellschaft und f&#xFC;r die universalistische Vollendung der ethischen Mission der monotheistischen Schwesterreligionen. Vor dem Hintergrund der Debatte um Differenz und Konvergenz zwischen Judentum und Christentum erl&#xE4;uterten sie die ethischen und sozialethischen Anschauungen des Judentums und stellten diese gewachsene, ethische Tradition in unmittelbare Beziehung zur modernen Wertedebatte, insbesondere zur Vereinbarkeit von Freiheit, Gleichheit und Gerechtigkeit. </description>
      <acronym>DJP</acronym>
    </localizedDescriptions>
  </localizedDescriptions>
  <collectionType>Textsammlung</collectionType>
  <hosting>HOSTING</hosting>
  <webPage>http://www.deutsch-juedische-publizistik.de/index.shtml</webPage>
  <locations>
    <locations>
      <street>Edmund-K&#xF6;rner-Platz</street>
      <number>2</number>
      <postalCode>45127</postalCode>
      <place>Essen</place>
      <country/>
      <note/>
      <empty>false</empty>
    </locations>
  </locations>
  <subjects>
    <subjects>Politikwissenschaft</subjects>
    <subjects>Judentum</subjects>
    <subjects>Antisemitismus</subjects>
  </subjects>
  <spatials>
    <spatials>Deuschland</spatials>
  </spatials>
  <temporals>
    <temporals>1782-1873</temporals>
  </temporals>
  <itemTypeIds>
    <itemTypeIds>56bf6c19e4b0750deb67b22f</itemTypeIds>
  </itemTypeIds>
  <collectionCreated>2007-2010</collectionCreated>
  <itemsCreated/>
  <agentRelations>
    <agentRelations>
      <typeIds>
        <typeIds>56bf6c17e4b0750deb67b1f8</typeIds>
      </typeIds>
      <agentId>56c04a217c8dec52681e749a</agentId>
      <annotation/>
    </agentRelations>
    <agentRelations>
      <typeIds>
        <typeIds>56bf6c17e4b0750deb67b1f8</typeIds>
      </typeIds>
      <agentId>56c052687c8dec511be4ccb9</agentId>
      <annotation/>
    </agentRelations>
  </agentRelations>
  <collectionDescriptionRights>CC0</collectionDescriptionRights>
  <accessRights>CC-BY-NC-SA</accessRights>
  <itemRights>CC-By-NC-SA</itemRights>
  <parentCollectionId/>
  <associatedProject/>
  <provenanceInfo/>
  <deleted>false</deleted>
  <email>steinheim@steinheim-institut.org</email>
</Collection>
